\setlength{\itemsep}{24pt}
\item [Adresse IP] \emph{Internet Protocol Address}: identifiant numérique d'un
  appareil connecté à un réseau via l'\emph{Internet Protocol}. Exemple :
  \verb+192.168.42.42+ pour le protocole v4.

\item [DNS] \emph{Domain Name Server} ou serveur de nom de domaine. Service
  permettant d'associer entre autres des enregistrements alphanumériques à
  des adresses IP et vice-versa. Par exemple: \verb+chroot-me.in+
  $\Longleftrightarrow$ \verb+92.243.28.235+. Pour le protocole \emph{DNS}, se
  référer à la \emph{RFC} 1035.\hfill\url{http://www.faqs.org/rfcs/rfc1035.html}

\item [GNU/Linux] Système d'exploitation libre compatible POSIX fondé
  sur le noyau Linux, créé en 1991 par Linus Torvalds, et sur les outils et
  bibliothèques logicielles libres du projet GNU. Utilisable dans un très grand
  nombre de matériels différents, allant du téléphone portable au
  supercalculateur. Il est particulièrement apprécié grâce à sa modularité et sa
  fiabilité.

\item [\emph{Internet Protocol} version 4] Protocole de couche 3 de la pile OSI.
Un des piliers du réseau Internet, il permet d'adresser les ressources qui sont
engagés dans les télécommunications informatiques. Plus concrètement, IP permet
d'adresser les interfaces réseaux des ordinateurs. Dans sa version 4, les
adresses IP sont composées de 32 bits, permettant d'adresser uniquement environ
4.2 milliards d'interfaces réseau.\\ Cf. RFC 791 \hfill
\url{http://tools.ietf.org/html/rfc791}

\item [\emph{Internet Protocol} version 6] Protocole de couche 3 de la pile OSI.
Évolution et successeur de la version 4, IPv6 met en place des adresses de 128
bits, permettant d'adresser $2^{128}$  interfaces
réseau. Au delà de l'augmentation du nombre d'adresses, d'autres améliorations
permettent à IPv6 d'être un digne successeur à IPv4 pour construire l'Internet
de demain.\\
Cf. RFC 2460 \hfill \url{http://tools.ietf.org/html/rfc2460}

\item [\emph{Monitoring}] Ensemble de logiciels et de dispositifs assurant la
  surveillance d'appareils connectés dans un réseau informatique (ordinateurs,
  commutateurs, routeurs\ldots). Cette surveillance s'effectue aussi bien au
  niveau de leur connectivité au réseau que le bon fonctionnement du système
  d'exploitation et des services hébergés sur ces appareils. Par exemple,
  \emph{Nagios} est une suite logicielle de \emph{monitoring} célèbre.

\item [Nom de domaine] (\emph{NDD} en notation abrégée). C'est un identifiant de
  domaine sous la forme d'un label alphanumérique, segmenté suivant une
  hiérarchie précise et standardisée selon le système \emph{DNS}. Cf. les
  \emph{RFC} 1034 et 1035.
  \begin{flushright}
  \url{http://www.faqs.org/rfcs/rfc1034.html}\\
  \url{http://www.faqs.org/rfcs/rfc1035.html}
  \end{flushright}

\item [OpenSource] La désignation open source (en français: "source ouverte"
  ou "code source libre") s'applique aux logiciels dont la licence respecte
  de critères précisement établis par l'\emph{Open Source Initiative} -
  \url{http://fr.wikipedia.org/wiki/Open_Source_Definition}.

\item [Perl] Langage de programmation interprété, multi-paradigme,
particulièrement adapté à la manipulation de fichiers texte ou encore au web
grâce à l'écriture de scripts CGI (\emph{Common Gateway Interface}). \hfill
\url{http://www.perl.org/}

\item [SGBD] Système de gestion de base de données: Il sert à effectuer des
  opérations ordinaires telles que consulter, modifier, construire, organiser,
  transformer, copier, sauvegarder ou restaurer des bases de données.

\item [SQL] \emph{Structured Query Language}. Pseudo-langage informatique (de
  type requête) standard et normalisé, destiné à interroger ou à manipuler une
  base de données relationnelle. Implémenté par la plupart des \emph{SGBD}
  relationnels (MySQL, SQLite, PostgreSQL, SQL Server\ldots).

\item [SSH] \emph{Secure SHell} est à la fois un programme informatique et un
  protocole de communication sécurisé. Le protocole SSH a été conçu avec
  l'objectif de remplacer les différents programmes \verb+rlogin+, \verb+telnet+
  et \verb+rsh+. Il principalement utilisé pour de se connecter sur un système
  distant en obtenant une invite de commande.

\item [Serveur HTTP] Logiciel servant des requêtes respectant le protocole de
  communication client-serveur Hypertext Transfert Protocol (HTTP). Les plus
  connus sont Apache HTTP Server, Microsoft IIS, Lighttpd, Nginx\ldots

\item [Système d'Information] Dispositifs matériels et logiciels qui permettent
  de regrouper, de classifier et de diffuser de l'information dans une
  organisation.

\item [VLAN] \emph{Virtual LAN} Réseau informatique de niveau physique
  indépendant uniquement défini par des directives logiques. Offre de nombreux
  avantages de souplesse, segmentation et sécurité. Le protocole repose sur le
  standard IEEE 802.1Q.

\item [Virtualisation] La virtualisation est l'ensemble des techniques et
  logiciels permettant de faire
  fonctionner sur un seul ordinateur physique plusieurs systèmes d'exploitation
  comme s'ils fonctionnaient sur des ordinateurs physiques distincts. Les
  systèmes ainsi virtualisés sont appelés \emph{systèmes invités}, \emph{OS
  invité} (de l'anglais \emph{Guest OS}) ou tout simplement \emph{VM} (de
  l'anglais \emph{Virtual Machine}).

\item [Zone DNS] À l'échelle du \emph{système DNS}, c'est une portion de
  l'espace de nom global pour laquelle la responsabilité administrative fut
  cédée. Ainsi, le propriétaire du nom de domaine \verb+chroot-me.in+ est
  responsable de la zone \verb+chroot-me.in+, et donc des espaces de noms
  sous-jacents (ex: \verb+*.ssl.chroot-me.in+). Du point de vue du service
  système, la zone DNS correspond généralement à un fichier texte contenant les
  enregistrements (ou \emph{Resource Records}) relatifs à la zone déclarée dans
  la configuration du service.
